6 pasos que debes usar para ganar una pelea en Internet

 Hubo un tiempo en el cual creímos que escribir u opinar en Internet era como gritar al vacío. Y de cierta forma, quizá lo sea todavía o nunca deje de serlo, pero lo escrito en las redes y plataformas digitales toma un papel cada vez más discursivo y conversatorio de lo que en alguna ocasión imaginamos; el número de personas que insisten con fuerza en el poder de réplica en el espacio cibernético cada día es mayor. Hace veinte años –probablemente menos– la web permitía lecturas y nada más; ahora el lector comenta, produce y reta al escritor . 
  La participación activa del individuo en la red, claro está, no podía exentarse de problemas o conflictos; era imposible esperar que este involucramiento del hombre común en dicho medio sólo fuera para bien. En esta inserción del lector en el mundo digital, el sujeto ha asumido un papel bastante peculiar y molesto; el de esa supuesta mente indomable a la que nada ni nadie puede ganarle en tema alguno y se burla de aquellos que piensan diferente a él. En un auge por hacerse notar, vimos el nacimiento de una criatura llamada trol . 
 Y cierto es que el desacuerdo siempre se espera en la web , que si todos compartiéramos un punto de vista en específico pocas cosas se podrían renovar o seguir generando algo en nuestro pensamiento; sin embargo, ese ímpetu por llevar siempre la contraria o “hacer tambalear” la opinión de alguien más, ha caído en disgustos absurdos, discusiones irresolubles que sólo pretenden desesperar a alguno de los usuarios y crear comentarios penosos que a nadie le importan. 
  En un camino por alcanzar el máximo grado de expertise al momento de trolear , el internauta ha asumido un sinfín de personalidades, argumentos, estructuras de ataque e incluso medios para causar vergüenza que pocas veces logran su cometido real cayendo en necedades superfluas. A continuación se enlistan esos tipos de sentencia que caracterizan al usuario eternamente inconforme de acuerdo a la figura de sus respuestas o comentarios cizañosos, esto con el fin de ubicar la profundidad de sus argumentos y saber cuánto peso darle a sus palabras, reconocer el momento exacto para debatirle o dejar pasar sus juicios sin sentido. 
  *Recordemos que en la base de todo se encuentra el insulto y ni siquiera vale la pena indagar mucho en él. Es el comentario del tipo: “Carlos es un imbécil heteronormado”. Nada se puede rescatar de eso. – Nivel 1 
  Ad Hominem: No es precisamente el ataque más bajo, pero su debilidad recae en que la información aportada no refuta al autor, sólo evidencia algún aspecto que quizá ya era considerado por otros. Por ejemplo: “Claro, eso lo dice porque ella es diputada”. – Nivel 2 
  Respuesta a los matices: No se refuta al escritor, sino al tono de lo escrito. Sigue siendo una forma débil, pues no se señala específicamente el punto incorrecto de los argumentos, se enfatiza la manera como se dijo cierta opinión. Por ejemplo: “No puedo creer que tu texto desprecie de manera tan arrogante el trabajo de esos artistas”. Este tipo de argumento tampoco ataca con la fuerza que se cree; sólo es un una forma de pensar. – Nivel 3 
  Contradicción: Este es el primer punto en que se nota una respuesta verdadera; mala, pero verdadera. En el simple contradecir sólo se muestra un juicio, como lo dice su nombre, que muestra la otra faz de lo dicho. No se profundiza ni se discute en el contenido. Por ejemplo: “Ojalá hubieras leído a Chomsky para ver que lo que dices es incorrecto” o “La ciencia dice exactamente lo opuesto”. – Nivel 4 
  Contraargumento: Una mezcla del punto anterior, el nivel 2 y de evidencia con la cual sostener la refutación. Es decir, toma un punto equivocado del discurso en contra y parte de ahí para profundizar en el tema. El problema es que en muchas de estas discusiones, cada uno de los involucrados está tan sumido en su propio argumento que fácilmente se pierde el camino del debate. Entonces todo lleva a nada. – Nivel 5 
  Refutación: Esto es tomar una de las frases que ha indignado o causado problemas y deconstruirla para explicar su equivocación. Si no se puede encontrar dicho punto, se habrá cometido un error y se caerá en el nivel 3. Refutar es más difícil de lo que parece, pues no es mostrar un contraargumento, contradecir u ofender al escritor; es tomar un error en sí y demostrar su naturaleza. – Nivel 6 
  Refutación nuclear: La forma más poderosa de atacar un argumento, artículo, opinión, post , tuit o lo que sea en línea; dejemos de lado las correcciones gramaticales y ortográficas, aunque son importantes, éstas no causan el daño que pensamos. Lo que se necesita entonces es desenmascarar el punto central de lo escrito con explicaciones lo suficientemente fuertes como derrumbarle; atacar los argumentos débiles no lleva a mayores, el verdadero secreto está en tomar su núcleo y destruirlo. Por ejemplo: “Arturo escribe que el arte contemporáneo es vacío porque… pero en esto se equivoca si tomamos en cuenta que… “. 
 Pensemos también que estos argumentos están ordenados jerárquicamente y si se es uno de esos sempiternos debatientes de la web , su escalafonaria posición debe perseguirse para no permanecer en la vacuidad del trol que sólo necea por molestar, sino que de verdad puede arrojar luz sobre un error y abrir la discusión como es debido . 
 *** Te puede interesar: 
 8 páginas web para poner el arte en práctica 
 9 formas elegantes de ganar una discusión con argumentos filosóficos